日本東京古書店發現已經在12世紀失傳的論語義疏

古代中国の思想家、孔子（こうし）（前551ごろ～前479）と弟子との対話などをまとめた「論語（ろんご）」の注釈書の一つ「論語義疏（ぎそ）（論語疏）」について、6～7世紀初めに中国で書かれたとみられる写本が日本で確認された。調査した慶応義塾大学を中心とする研究チームによれば、日本に伝わり、国内の寺社や家々などで大切に保管されてきた伝世品（でんせいひん）では最古の論語の写本の可能性が高いという。

論語義疏は中国では12世紀ごろには失われており、仏典以外のまとまった紙の写本としては現存最古級とみられる。中国では論語は主に注釈書（解説書）を通じて伝わってきており、専門家は日中の思想史や交流史などの研究にとって貴重な史料と注目する。

確認されたのは、中国が南北に分裂していた南北朝時代の南朝、梁（りょう）（502～557）の学者・皇侃（おうがん）（王侃）が執筆した論語義疏の「巻5」に相当する部分（今回の写本では表題が巻6）。20枚の紙をはりあわせ、縦27・3センチの巻子（かんす）状（巻物）に仕立てられている。慶応大が2017年に古書店から購入。学内で書誌学や中国文学、日本文学、日本史などの専門家からなる研究チームをつくって18年度から調査を進め、文字の形などから南北朝末～隋（ずい）の時代に書かれた可能性の高いことが明らかになった。研究チームは「出土品を除けば、最古の論語の写本と考えられる」としている。

支那：假的假的

Xi: 我就是論語

日本人講嘢係咁 "疏疏疏疏"
係咪就係呢個原因??

支那：日本自古以來便是支那的

中華文化好彩由日本人保存落黎

田中奏摺呢？

好多中原古籍都係去日韓先搵得番

禮失求諸野

藝術品要去大英博物館

其他國家好努力去保存中國歷史，而支那淨係識竄改破壞自己嘅歷史
諷刺諷刺

寫本即係指抄本，原稿已經失傳，即使日本嗰邊搵到嘅寫本都唔係全卷，而只係得一部分。

有一部分都好過完全失傳呀

古文經 定 新文經先？

係王侃嘅義疏姐 唔係古今文經突然多咗啲嘢咁 應該係

單係五-六世紀既，已經好寶貴

中國最精華部份是春秋到三國
南北朝到南宋 被胡雜化已經次一等
元到清 垃圾專制奴化思想
到支共 徹底變左生蕃賤畜化

支拿，屌，未燒哂添

永遠「中國（指地域）」最珍貴嘅嘢，要喺其他國家先揾到

應該話，好彩喺其他國家揾到，若果唔係晨早俾人燒咗同消失埋

好多樂譜都係

人離鄉賤，物離鄉貴
好正常

一個從來唔存在嘅野

但係支那史科成日講喎……

嬴政項羽

假歷史

前兩日睇Netflix 有套1945美國講日本既紀錄片都有講田中奏摺改變左日本國策

唐朝喺日本
明朝喺韓國

推 不可一，不可再，向支那說不，向共資說不 - 分享自 LIHKG 討論區

呢本野連支那都有研究話係假

抄本都6世紀啦

其實真假唔重要，重要既係日本真係咁樣軍國主義行落去

係公元前喎。。

仲有台北

支那：一定係他國盜取 自古以來都屬於中國 唔歸還就準備好石頭同腳

日本自12世紀以來就係中國一部份

宋呢？

仲有好多文物
要多謝八國聯軍當年拎走晒
先可以保存到今時今日

好可惜 雖然歷經多次戰亂
但文革前肯定民間仲有好多收藏
而家無lu

假過你媽對奶

咁係12世紀已經到日本？
定一兩世紀之前有人盜墓再賣去日本？

確認されたのは、中国が南北に分裂していた南北朝時代の南朝、梁（りょう）（502～557）の学者・皇侃（おうがん）（王侃）が執筆した論語義疏の「巻5」に相当する部分（今回の写本では表題が巻6）。

梁朝既王侃再執筆寫喎，算手抄複本

唔係原稿嚟，係抄本，原稿已經搵唔返，古時日本會派人到中原地區學野，佢地會抄低啲出名嘅書帶返日本，佢地依家搵到就係當時一啲抄完帶返去嘅書，大約係12世紀嗰陣傳過去嘅。不過即使係抄本，佢地依家都只係搵到一部份，其他嗰啲都仲未搵到。

Push

維新個時已經諗緊

吉田松陰於其《幽室文庫》中說：「凡英雄豪傑之立事於天下，貽謀於萬世，必先大其志，雄其略，察時勢，審時機，先後緩急，先定之於內，操所張弛，徐應之於外。 …… 為今之計，不若謹疆域，嚴條約，以羈縻二虜（ 「 二虜 」 似指英美兩國 —— 引者注）。乘間墾蝦夷，收琉球，取朝鮮，拉滿洲，壓支那，臨印度，以張進取之勢，以固退守之基。遂神功之所未遂，果豐國之所未果也。收滿洲逼俄國，並朝鮮窺清國，取南洲襲印度。宜擇三者之中易為者而先為之。此乃天下萬世、代代相承之大業矣。」

八絃一宇嘛

佢啊媽對波係真架！！

d第三世界國家成撚日屌人帝國主義叫人還野，唔係有文明國家幫你保管你班弱智山番一早自己燒晒佢，人地唔問你收返custodian fee都執到啦